周綺萍勉勵高學歷人士出任要求低的職位「未必是差的出路」

政府本月起，公開招聘僅要求中學學歷的文書助理（CA）及助理文書主任（ACO）的基層文職職位，卻吸引了大批大學生應徵，原因是工作穩定、起薪點媲美私人機構大學生薪酬，2014年每5名獲聘CA中有1人是大學生，而擁學位的ACO亦多於低學歷者。

有大學畢業生表示，寧減薪入政府換取日後高薪（見另文--寧減人工 冀12年後月薪3萬）；公務員工會指，大學生投考政府文職人數有上升趨勢，形容大材小用情況嚴重。

昨日起招聘的ACO最低學歷要求為中學文憑，起薪1.37萬元、頂薪2.8萬元，據了解政府今年目標聘請700人；而本月中開始招聘約1,000名僅需中四學歷的CA，起薪點為1.21萬元、頂薪2.12萬元，料吸引數萬人申請。

ACO起薪1.37萬 貼私人市場

兩職位職責包括一般辦公室支援服務、財務及會計、顧客服務及資訊科技支援等範疇的一般文書工作。由於兩職位與私人市場的「大學生價」相若，因而吸引不少大學生申請。

公務員事務局數據顯示，2012年獲聘的ACO中，一半擁大學學歷，而2014年人數更已超越具副學士、中學文憑等較低學歷者；而2012及14年每5名獲聘的CA中，有1人是大學生（見表）。

公務員工會聯合會總幹事梁籌庭表示，觀察到大學生投考文職人數有上升趨勢，形容比例相當高，「是很嚴重的情況！」他坦言，社會一直視政府工為「鐵飯碗」，在私人市場較波動時，甚至出現「政府有工就去in（面試），根本不理是否適合，以及是否大材小用。」他坦言，起初看見此現象，亦頗擔心大學生視ACO為跳板，但數年以來，發現他們流失率低。

不需超時工作 「年年加人工」

現年24歲、畢業於理大自資學位課程的Grace（化名）便是以大學學歷擔任ACO的一員，她指出，現時月薪比過往在旅行社工作多3,000元，「對文書及資料多，同事普遍都不需要超時工作，壓力少，而且年年跳point！」她已視ACO為「鐵飯碗」，坦言絕不會重投私人市場，會先做3年，再申請公務員體系內的其他工作。

問到有大學學歷，擔任ACO是否大材小用，她坦言：「EO考10次我都未必考到，但ACO一次就得！」她留意到近年愈來愈多同等學歷的同事，相信政府工的高穩定性，會持續吸引更多大學生投考。

安俊人力資源顧問公司董事總經理周綺萍表示，學位膨脹下，競爭更大，手握高學歷但出任要求低的職位「未必是差的出路」，但在私人市場上，最差的情況是大專生做文員，未見到明顯自貶身價的情況。

她指，ACO及CA都只是文書職位，工作經驗在私人市場沒有競爭力，認為來自港大、中大、科大的畢業生，在私人市場亦可找到起薪逾1.3萬元的工作，估計報考政府ACO及CA職位的大學生，可能來自較冷門學科，或因追求高度穩定性：「工作負荷小、毋須超時工作，年年有人工加！」

幾時會叫醫生倒垃圾？

鳩噏完未呀呢條八婆日日搏上報

政府的好職位已預留給「中國人」！

香港人無份！